\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{soulutf8}

% Exigencias do formato:
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathptmx}
\fontsize{12}{14}
\selectfont

\newcommand{\review}[1]{\textcolor[rgb]{1,0,0}{#1}}

% Citacoes extrapolam a margem, por algum motivo.
\thispagestyle{plain}
\newcommand\spacecite{\penalty700\ \cite}

\begin{document}

\title{Escalabilidade binária de rastros Pajé}

\author{Vinícius Herbstrith (bolsista), Lucas Mello Schnorr (orientador) \\
Instituto de Informática -- Universidade Federal do Rio Grande do Sul}
\date{}

\maketitle

%\review{Contexto}

Com o desenvolvimento de aplicações paralelas e distribuídas surge o
interesse da análise do seu desempenho. Esta análise é baseada em
eventos selecionados e representativos registrados durante a execução
da aplicação em arquivos de rastro de execução. Com o crescente
aumento da capacidade das máquinas
paralelas, como por exemplo sistemas Exascale~\cite{Exascale2011}, podemos ter
bilhões de fluxos concorrentes gerando milhares de eventos. Essa
quantidade de eventos é atualmente impráticavel de ser analisada com a falta de
técnicas que visem a escalabilidade do formato de rastro.

O formato Pajé~\cite{pajeformat} é largamente utilizado para a análise
e visualização de rastros de aplicações paralelas. O formato se
destaca no atributo extensibilidade, possibilitando seu uso nos mais
diversos contextos de análise de desempenho e rastreamento, sem ser necessário
modificar os componentes da ferramenta Pajé. No entanto, a maior desvantagem do formato é a sua
estrutura textual, que leva a uma leitura lenta do arquivo de rastro no momento da análise.

%\review{Objetivo}

O objetivo deste trabalho é a criação de um formato
binário~\cite{ERADrastroBinario} para o arquivo de rastro Pajé, almejando a 
otimização da leitura e trazendo uma maior escalabilidade para o formato Pajé.
Isto nos leva a três objetivos: a definição da versão binária correspondente ao formato de rastro
Pajé, a geração de arquivos de rastro binário e a análise de desempenho da leitura deste arquivo. 

%\review{Descrição da Solução}

As informações do arquivo binário são salvas usando a biblioteca LibRastro~\cite{libRastro}, uma biblioteca de geração
de arquivos de rastro. A LibRastro tem como principais características uma baixa intrusão na
coleta do rastro e flexibilidade nas definicões de eventos, características estas que coincidem com o nosso
objetivo. Temos então, um arquivo de rastro gerado na LibRastro que contém informações equivalentes ao rastro original no formato Pajé.
Também foram feitas modificações no código da biblioteca, de forma a remover informações de datação automáticas gravada nos eventos da libRastro. 
Por ser uma informação extra não presente no formato Pajé, a presença destas datações implicava na geração de um arquivo de rastro maior,
o que por sua vez impactava negativamente no momento da leitura.

%\review{Parte 2}

A biblioteca Poti~\cite{Poti} -- responsável por implementar o formato de rastro Pajé
-- foi utilizada para a implementação da criação do rastro no formato binário, usando como suporte a libRastro.
Foram feitas modificações na biblioteca com o objetivo de gerar a mesma saída Pajé da Poti no novo formato binário proposto.
Como a execução de aplicações em sistemas paralelos e distribuídos é uma tarefa custosa, tanto em tempo como em recursos,
é de grande interesse promover ao usuário a possibilidade de converter rastros gerados anteriormente.
Para isto, foram criadas duas ferramentas dentro da Poti: \texttt{rst2paje} e
\texttt{poti2rst}. 

A ferramenta \texttt{poti2rst} faz a conversão de um arquivo no
formato de rastro Paje para o formato binário proposto por este
trabalho. Na implementação deste foram usados Flex~\cite{Flex} e Bison~\cite{Bison}, para fazer a análise da entrada textual,
juntamente com as funções de geração de binário incorporadas na Poti. Já a ferramenta \texttt{rst2paje} faz
a conversão no sentido contrário, dado um arquivo no formato binário como entrada, será gerado o arquivo Paje textual equivalente como saída.

A leitura e análise do novo formato é feita dentro da
PajeNG~\cite{PajeNG}, uma ferramenta de visualização de rastros no formato Pajé. O componente 
PajeRastroReader foi criado para realizar a decodificação dos arquivos no formato binário proposto.

%\review{Resultados}
A análise de desempenho da leitura do formato binário foi feita sobre
dois arquivos de rastro de duas aplicações distintas, cada um em duas versões, textual --
 a versão original -- e binário -- obtido pela paje2rst. Uma das aplicações é uma fatoração LU
que gerou um arquivo de rastro de 0.77 GB, a outra é um cálculo de
gradiente conjugado que gerou um rastro de tamanho 2.1 GB. A máquina
usada para os testes possui processador Intel i7-4770 CPU (3.40GHz),
HD 1TB SATA II (3.0Gb/s) e 8GiB DIMM DDR3(1.6GHz). Foram feitas 30
execuções para cada versão, binária e textual, dos dois arquivos, de
forma a se obter uma amostra significativa para comparação sobre o desempenho do formato
proposto. Comparando os tempos e usando metodologias estatísticas de
teste sobre os tempos de execução~\cite{Speedup-Test}, observamos uma redução de 26\% do tempo total
de leitura usando o formato binário em ambos os arquivos de rastro. 


A partir dos resultados iniciais positivos, podemos buscar maiores otimizações para o formato binário em próximos trabalhos.
Como possibilidades, o uso de técnicas de compactação e uso de referências para informações repetidas no rastreamento buscando
obter um arquivo de rastro menor e consequentemente acelerar o tempo de leitura.

%
%\review{Onde os resultados foram guardados? Se alguém quiser {\bf reproduzir} a
%  análise feita, onde ela encontra os dados, os códigos, etc?  --TODO: criar um repositorio no github com os traços}
%
%
%\review{Seria sim interessante se tu fizesses uma análise comparativa
%  da intrusão de algumas ferramentas de rastreamento para o mesmo
%  programa (por exemplo MPI). Algumas ferramentas que podem ser
%  analisadas são as seguintes: Score-P, TAU e Akypuera.  --- adicionado a minha lista} 

%\review{Eu mantenho a pergunta: quais são os trabalho futuros?}
%\review{Fazendo a revisão do código da paje2rst, eu tive algumas  ideias para reduzir o tamanho do rastro -- fazendo por exemplo uma  piscina de strings, e ao invés de colocar nos eventos as strings  propriamente ditas, colocar somente uma referência para as strings  na piscina. Então tu poderias ter um evento (tipo 998) que serve  unicamente para registrar uma string na piscina e fornecer um  identificador único. Toda vez que essa string aparece nos eventos a  serem convertidos, utiliza-se o identificador único correspondente  com tamanho short da librastro. Isso reduziria drasticamente o   tamanho do arquivo de rastro.  --- sim diminuiria o tamanho, mas ai tem o overhead de ficar buscando na pool, que dependendo do tamanho se tornaria custoso na hora da leitura. Mas ainda sim deve melhorar o tempo da leitura em geral de fato. } \review{Isso tudo pode ser  ``trabalhos futuros''.} 

%\review{{\bf Atenção}: todos os resumos vistos até hoje no SIC eram de  uma única página. Mas por enquanto evitamos cortar para dar asas a  criatividade escrita, depois façamos um branch para a submissão  SIC2015 e continuamos evoluindo este texto para uma outra submissão  (WSCAD 2015 que vai ser em Florianópolis)}


\medskip

\bibliographystyle{unsrt}%Used BibTeX style is unsrt
\bibliography{ref}


\end{document}
